_5\. 审判并处决元老博埃修斯（Boëthius）和西马库斯（Symmachus）。教皇约翰派使团前往拜占庭，在拉文纳去世。西奥德里克下令选举菲利克斯四世。526 年国王之死及相关传说_。

随后，两位杰出的元老博埃休斯（Boëthius）和西马库斯（Symmachus）悲惨陨落，他们的阴影遮蔽了高贵的哥特国王的荣耀。人们可以像一些历史学家所做的那样，证明出于国家原因处决他们的必要性；但像博埃修斯这样的人，手握举世闻名的 "哲学安慰书"，实在是太有分量的指控者了，他的死法对于任何时代，哪怕是最黑暗的时代，都会被认为过于野蛮。

两个罗马人（波埃修斯于 524 年被处死，西马库斯于次年被处死）都成了狄奥多里克对罗马元老院有充分根据的不信任的牺牲品。在统治者的审判台前，他们并非无可指责，但在国王的法庭上看似罪行的事情，在人民的审判面前往往会变成美德。如果能证明博埃休斯出于罗马人的爱国主义而犯下叛国罪，这将很难增加元老的荣耀，当然也不会增加哲学家博埃休斯的荣耀。阿尼库斯-曼利乌斯-托尔夸图斯-塞维里努斯-博埃修斯集结了罗马最著名的家族，在一个已经变得没有精神的时代，他的才华横溢，足以让哲学的余晖洒满罗马、 当这位古老的缪斯女神（她最后一次以半希腊人的形式出现在罗马人面前），已经对基督教神学家关于圣父和圣子的平等或相似以及本性混合的研究感到厌恶时，她离开了人间。波爱修斯没有在雅典学习过，雅典是当时希腊新柏拉图哲学的最后一个中心，但他对柏拉图和亚里士多德学说的痴迷使他的思想和他的祖先一样，与无可挽回地消逝的古代联系在一起。他在 510 年担任执政官，12 年后他的两个年幼的儿子西马库斯和波爱修斯一起担任执政官，他在国家中获得的尊贵地位很容易让他高贵的心灵充满对现在的不满和对罗马过去伟大的生动回忆。他让他的安慰者为他举起一面镜子，让他在镜子中思考他的执政官荣誉的形象：他看到元老和人民护送他的儿子们从阿尼西亚宫殿到库里亚的庄严队伍，他们在库里亚的椅子上就座，而他则按照惯例发表了赞美国王的演讲，演讲被掌声打断： 最后，当他看到自己在马戏团里，在两位执政官和他的儿子中间，向人民分发凯旋礼物时，他庆祝了自己最美好的一天。罗马人博埃修斯相信，罗马逝去的辉煌仍有可能重现，尽管他本人只是一个只知研究而不知行动的人。在罗马帝国灭亡 500 年或 800 年之后，在古城的废墟上恢复罗马帝国的梦想似乎是疯狂的，但在罗马帝国灭亡 50 年后的 524 年，这样的梦想是可以原谅的。然而，人们会惊奇地发现，在漫长的中世纪，同样的疯狂像命运一样支配着这座城市，在波爱修斯时代就已经开始了。当然，这位受过古典教育的罗马最古老的贵族打心底里厌恶哥特人，即使他钦佩国王的力量和智慧。他本人对 "野蛮人 "这个称呼不屑一顾，他在书中列举了他为祖国服务的事迹和哲学，并列举了他从 "宫廷走狗 "和 "野蛮人 "不受惩罚的贪婪手中夺回的罗马人的名字。他骄傲的理想主义压倒了对狄奥多里克大恩大德的感激之情，狄奥多里克在波爱修斯的知识中尊重罗马最美丽的装饰，他对不光彩的指控者的蔑视导致他表达轻率。

当国王怀疑他因荣誉而尊贵的同一个元老院与拜占庭宫廷勾结叛国时，他似乎也希望他的怀疑是有道理的，并赋予他惩罚他们的权利。在现场发现了卑贱的蠼螋，一个叫奥皮里奥，一个叫高登提斯，还有一个叫巴西利乌斯。国王听说元老院有阴谋，或者说他希望整个元老院都犯有叛国罪，因为执政官阿尔比努斯也被指控犯有同样的罪行，因为据称他曾给查士丁皇帝写过信。元老院院长博埃修斯无所畏惧地赶往维罗纳，在国王面前为阿尔比努斯辩护，为元老们的清白挺身而出，他自己却被指控在信中 "希望 "罗马获得自由。他的豪言壮语 "指控者塞浦路斯安努斯在撒谎；如果阿尔比努斯做了他被指控的事情，那么我和整个元老院都和他是一条心的。"这句话重重地落在了恼羞成怒的国王嘴边。被指控犯有叛国罪的博埃修斯现在被阿里乌派统治者视为正统派而深恶痛绝，他被关进了帕维亚的地牢，在那里，他除了失去他那间镶嵌着象牙和彩色玻璃的罗马图书室，以及他撰写《辩证法》（不幸遗失）和《哲学安慰书》的地方外，什么都没有了。对他的审判跌宕起伏，或者说没有运用任何法律形式，因为被告没有被留下为自己辩护，而是很快被国王和可怕的元老院判处死刑。正是这种专制的程序让狄奥多里克无法洗脱罪名。他女婿的命运很快被元老院中最高贵的Q. Aurelius Symmachus，他在为波爱修斯悲痛欲绝中被绞死在拉文纳的宫殿里。所有古代作家的判断都一致认为，针对波爱修的指控和证词都是虚假的，狄奥多里克实施了无法无天的暴力行为。卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）是一位不幸的大臣，他不能或不敢拯救他的同胞，同时又不得不拒绝民族党的主张，因为他太清楚地认识到罗马人的政治权力将彻底垮台。元老院本身反对狄奥多里克的情绪在《波埃修斯》一书中显露无遗。然而，实际情况并不能反驳这样一种假设，即当时与拜占庭宫廷的秘密谈判已经开始。

有了这两个人，哲学在其最后出现时仍让人联想到西塞罗和塞内加，但随着时间的推移，哲学从基督教罗马消失了。他们与罗马人的诀别与一位高贵的阿尼西亚人的幻象有关，这位阿尼西亚人因时代的不幸而被迫为元老院的阴影而死，罗马Virtus的模拟人最后一次出现在元老院。

罗马主教现在也要屈服于王室的愤怒。约翰被从罗马召到拉文纳，不得不在一些神职人员和四位元老（西奥多鲁斯、伊波图纳图斯和两位阿加皮图斯）的陪同下启程前往君士坦丁堡，以要求皇帝恢复在东方受压迫的阿里乌派。这位西方的最高主教满怀疑虑地接受了这一艰巨的使命，但人民和皇帝查士丁努斯接待了这位进入希腊首都的第一位教皇，他不是作为哥特国王的使节，而是以天主教基督宗教领袖的身份接受了喧闹的礼遇；他们带领他凯旋前往圣索菲亚教堂，在那里庆祝了 525 年的复活节。他允许贾斯汀根据他的信息精神做出表面上的让步，但他并没有履行他的委托中最重要的条款，因为如果他履行了，国王对那些回国者的愤怒是无法理解的。当使节们回到拉文纳后，狄奥多里克满怀怨恨，将他们、元老和教皇全部投入监狱。526 年 5 月 18 日，约翰一世就死在这里，感激涕零的教会为他戴上了殉教的光环。

狄奥多里克现在决心不再顾及天主教会，而是要在占领彼得教廷的问题上坚持自己的王室意志。他向元老院、罗马的神职人员和人民提名贝内文托的卡斯托里乌斯的儿子芬布里乌斯，惶恐不安的罗马人选举他为腓力斯四世，并为他举行了祝圣仪式。《教皇书》对这一王权行为故意保持沉默，但它却产生了重要的后果；因为从那以后，狄奥多里克的继任者们一直坚持有权确认任何教皇。

教皇书》声称，狄奥多里克的死是在教皇约翰死后，这是神明的判决，另一种说法是他死于国王的法律学者、"犹太人 "西马库斯（Symmachus）撰写的将天主教堂让给阿里乌派的法令执行之日。普罗科皮乌斯讲述了这样一个幼稚的故事：一天，国王在餐桌上被一条大鱼张开的大嘴吓了一跳，以为自己看到了刚刚被处死的西马库斯的头颅，然后突然发烧，几天后在良心的煎熬中死去。当然，悔恨和痛苦的思绪加剧了这位伟大王子的死亡：哥特人乔登斯在向我们展示睿智的狄奥多里克在死亡时的安详形象时，只是默默地隐藏了这些思绪。"国王，"他报告说，"已步入老年，现在意识到自己不久将离开人世；因此，他把哥特伯爵和他的人民首领召集到面前，任命他女儿阿玛拉松塔和已故的尤塔里奇的儿子、刚满十岁的男孩阿塔拉里奇为统治者，并像遗命一样命令他们爱惜国王，爱护元老院和罗马人民，让希腊皇帝始终保持和睦和倾向"。西奥德里克于 526 年 8 月 30 日去世，狂热的圣徒们说，他的灵魂赤身裸体、被捆绑着，被教皇约翰和贵族西马库斯愤怒的灵魂带到空中，坠入利帕里火山的火山口。岛上的一位阿纳科雷特亲眼目睹了这一切，而教皇格里高利也毫不畏惧地将这一恶毒的寓言写进了他的对话录中。

狄奥多里克的英雄形象代表了日耳曼部落在帝国废墟上建立新世界秩序的首次尝试，这种新秩序是北欧蛮族与罗马文化和民族结合后逐渐形成的。他是查理曼的先驱。他是第一个使仍在流动的民族迁徙停止的人。他强大的统治范围从意大利到伊斯特河，从伊利里亚到高卢，他大胆的计划是将所有日耳曼人和拉丁人统一到一个皇帝的封地。这个计划并不成熟；西方的这种统一需要教会的合作，而教会尚未将那些阿里乌派日耳曼部落纳入自己的组织，而且还需要将西方从拜占庭帝国的权力下解放出来。哥特人之王是统治过罗马和意大利的最高贵的外国人，今天，在许多被他改造和美化过的城市里，人们对他的记忆仍然挥之不去。拉文纳至今仍保留着他的大墓，墓前有巨大的圆顶石碑，据说后来在石碑上升起了死者的斑岩瓮。在帕维亚和维罗纳，伦巴第人仍能看到狄奥多里克的城堡，甚至在泰拉奇纳南部，一座废墟建筑也以他的名字命名，一块古老的碑文称赞他修复了阿皮亚路，干涸了蓬廷沼泽。就这样，哥特统治者在衰败时期获得了凯撒所无法获得的功绩。在罗马，元老院为他竖立了一座金像和其他几座雕像，但罗马本身却没有为他留下任何纪念碑；只有哈德良的陵墓，他仿照哈德良的陵墓在拉文纳建造了自己的陵墓，几百年来被称为 "狄奥多里克的房子或地牢"；也许是因为正是这位国王将其用作城堡或国家监狱。对狄奥多里克的记忆与这座城市的历史密不可分，那些忘记了自己的祖先在中世纪的坎坷岁月中对罗马古迹所作所为的罗马人，可能会通过哥特人的名字记住，意大利在漫长而睿智的统治时期的恩人，在很长一段时间里对古代古迹的保护尤其功不可没。顺便提一句，就连意大利历史学家也不带偏见地赞扬了不朽的哥特国王的美德。
